{
    "dars1": [
        { "front": "わたし (Watashi)", "back": "Men" },
        { "front": "わたしたち (Watashitachi)", "back": "Biz" },
        { "front": "あなた (Anata)", "back": "Siz (Sen)" },
        { "front": "あのひと (Ano hito)", "back": "U kishi (U ayol (qiz))" },
        { "front": "あのかた (Ano kata)", "back": "Hurmat shaklida: U kishi" },
        { "front": "みなさん (Minasan)", "back": "Hamma, sizlar" },
        { "front": "～さん (San)", "back": "Janob, xonim" },
        { "front": "～ちゃん (Chan)", "back": "Erkalash shakli, odatda bolalarga" },
        { "front": "～くん (Kun)", "back": "Erkalash shakli, odatda bolalarga" },
        { "front": "～じん (Jin)", "back": "Millatni bildiruvchi suffiks (Masalan: Amerikalik)" },
        { "front": "アメリカ人 (Amerikajin)", "back": "Amerikalik" },
        { "front": "せんせい (Sensei)", "back": "Ustoz" },
        { "front": "きょうし (Kyoushi)", "back": "O'qituvchi" },
        { "front": "がくせい (Gakusei)", "back": "Talaba" },
        { "front": "かいしゃいん (Kaishain)", "back": "Firma xodimi" },
        { "front": "しゃいん (Shain)", "back": "Korxona xodimi" },
        { "front": "ぎんこういん (Ginkouin)", "back": "Bank xodimi" },
        { "front": "いしゃ (Isha)", "back": "Shifokor" },
        { "front": "けんきゅうしゃ (Kenkyuusha)", "back": "Tadqiqotchi" },
        { "front": "エンジニア (Enjinia)", "back": "Muhandis" },
        { "front": "だいがく (Daigaku)", "back": "Universitet" },
        { "front": "びょういん (Byouin)", "back": "Shifoxona" },
        { "front": "でんき (Denki)", "back": "Chiroq" },
        { "front": "だれ (Dare)", "back": "Kim" },
        { "front": "なんさい (Nansai)", "back": "Necha yosh?" },
        { "front": "おいくつ (Oikutsu)", "back": "Hurmat shaklida yosh so'rash" },
        { "front": "はい (Hai)", "back": "Ha" },
        { "front": "いいえ (Iie)", "back": "Yo'q" },
        { "front": "しつれいですが (Shitsurei desu ga)", "back": "Kechirasiz, ~" },
        { "front": "おなまえは？ (Onamae wa?)", "back": "Ismingiz nima?" },
        { "front": "はじめまして (Hajimemashite)", "back": "Tanishganimdan xursandman" },
        { "front": "どうぞ よろしく (Douzo yoroshiku)", "back": "Tanishtirishga ruxsat bersangiz" },
        { "front": "～から きました (～kara kimashita)", "back": "Men ~(davlat nomi)dan kelganman" },
        { "front": "アメリカ (Amerika)", "back": "AQSH" },
        { "front": "イギリス (Igirisu)", "back": "Angliya, Buyuk Britaniya" },
        { "front": "インド (Indo)", "back": "Hindiston" },
        { "front": "インドネシア (Indoneshia)", "back": "Indoneziya" },
        { "front": "韓国 (Kankoku)", "back": "Janubiy Koreya" },
        { "front": "タイ (Tai)", "back": "Tailand" },
        { "front": "中国 (Chuugoku)", "back": "Xitoy" },
        { "front": "ドイツ (Doitsu)", "back": "Olmoniya" },
        { "front": "日本 (Nihon)", "back": "Yaponiya" },
        { "front": "フランス (Furansu)", "back": "Fransiya" },
        { "front": "ブラジル (Burajiru)", "back": "Braziliya" }
    ],
    "dars2": [
        { "front": "これ (Kore)", "back": "Bu (so'zlovchiga yaqin masofadagi buyum)" },
    { "front": "それ (Sore)", "back": "U, o'sha (tinglovchiga yaqin masofadagi buyum)" },
    { "front": "あれ (Are)", "back": "Ana u, ana o'sha (ham so'zlovchiga, ham tinglovchiga uzoq bo'lgan buyum)" },
    { "front": "この～ (Kono~)", "back": "Bu ~(so'zlovchiga yaqin masofadagi buyum)" },
    { "front": "その～ (Sono~)", "back": "U~, o'sha~ (tinglovchiga yaqin masofadagi buyum)" },
    { "front": "あの～ (Ano~)", "back": "Ana u~, ana o'sha~ (ham so'zlovchiga, ham tinglovchiga uzoq bo'lgan buyum)" },
    { "front": "ほん (Hon)", "back": "Kitob" },
    { "front": "じしょ (Jisho)", "back": "Lug'at" },
    { "front": "ざっし (Zasshi)", "back": "Jurnal, oynoma" },
    { "front": "しんぶん (Shinbun)", "back": "Gazeta, ro'znoma" },
    { "front": "ノート (Nōto)", "back": "Daftar" },
    { "front": "てちょう (Techou)", "back": "Yon daftar" },
    { "front": "めいし (Meishi)", "back": "Tashrif qog'ozlari" },
    { "front": "カード (Kaado)", "back": "Kartochka" },
    { "front": "テレホンカード (Terefon kaado)", "back": "Telefon kartochkasi" },
    { "front": "えんぴつ (Enpitsu)", "back": "Qalam" },
    { "front": "ボールペン (Booru pen)", "back": "Sharikli ruchka" },
    { "front": "シャープペンシル (Shaapu penshiru)", "back": "Avtoqalam" },
    { "front": "かぎ (Kagi)", "back": "Qulf-kalit" },
    { "front": "とけい (Tokei)", "back": "Soat" },
    { "front": "かさ (Kasa)", "back": "Soyabon" },
    { "front": "かばん (Kaban)", "back": "Sumka" },
    { "front": "[カセット]テープ (Kasetto teepu)", "back": "Audio tasma" },
    { "front": "テープレコーダー (Teepu rekoodaa)", "back": "Magnitofon" },
    { "front": "テレビ (Terebi)", "back": "Televizor" },
    { "front": "ラジオ (Rajio)", "back": "Radio" },
    { "front": "カメラ (Kamera)", "back": "Fotoapparat" },
    { "front": "コンピューター (Konpyuuta)", "back": "Kompyuter" },
    { "front": "じどうしゃ (Jidousha)", "back": "Avtomobil" },
    { "front": "つくえ (Tsukue)", "back": "Stol, parta" },
    { "front": "いす (Isu)", "back": "Stul, kursi" },
    { "front": "チョコレート (Chokoreeto)", "back": "Shokolad" },
    { "front": "コーヒー (Koohii)", "back": "Qahva (kofe)" },
    { "front": "えいご (Eigo)", "back": "Ingliz tili" },
    { "front": "にほんご (Nihongo)", "back": "Yapon tili" },
    { "front": "～ご (~go)", "back": "~tili" },
    { "front": "なん (Nan)", "back": "Nima?" },
    { "front": "そう (Sou)", "back": "Shunday" },
    { "front": "ちがいます (Chigaimasu)", "back": "Unaqa emas. / Noto'g'ri." },
    { "front": "そうですか (Soudesuka)", "back": "Shundaymi? Rostdanmi?" },
    { "front": "あのう (Anou)", "back": "Haligi... (Gap boshlash)" },
    { "front": "ほんのきもちです (Hon no kimochi desu)", "back": "Chin ko'ngildan" },
    { "front": "どうぞ (Douzo)", "back": "Marhamat" },
    { "front": "どうも (Doumo)", "back": "Rahmat" },
    { "front": "[どうも] ありがとう [ございます] (Doumo arigatou gozaimasu)", "back": "Katta rahmat" },
    { "front": "これから お世話せわ に なります (Kore kara osewa ni narimasu)", "back": "Bundan buyon mehr va yordamingizga muhtojman." },
    { "front": "こちらこそ よろしく (Kochira koso yoroshiku)", "back": "Men ham yordamingizni ayamaysiz deb umid qilaman." }
    ],
    "dars3": [
        { "front": "ここ (Koko)", "back": "Bu yer, bu joy" },
        { "front": "そこ (Soko)", "back": "U yer, o'sha yer, o'sha joy" },
        { "front": "あそこ (Asoko)", "back": "Ana u yer, ana u joy" },
        { "front": "どこ (Doko)", "back": "Qayer?" },
        { "front": "こちら (Kochira)", "back": "Bu yer, bu joy (koko ning hurmat shakli)" },
        { "front": "そちら (Sochira)", "back": "U yer, o'sha yer, o'sha joy (soko ning hurmat shakli)" },
        { "front": "あちら (Achira)", "back": "Ana u yer, ana u joy (asoko ning hurmat shakli)" },
        { "front": "どちら (Dochira)", "back": "Qayer? (doko ning hurmat shakli)" },
        { "front": "きょうしつ (Kyoushitsu)", "back": "Sinf, auditoriya" },
        { "front": "しょくどう (Shokudou)", "back": "Oshxona" },
        { "front": "じむしょ (Jimusho)", "back": "Idora, ofis" },
        { "front": "かいぎしつ (Kaigishitsu)", "back": "Majlislar zali" },
        { "front": "うけつけ (Uketsuke)", "back": "Qabulxona" },
        { "front": "ロビー (Robii)", "back": "Dahliz" },
        { "front": "へや (Heya)", "back": "Xona" },
        { "front": "トイレ（おてあらい）(Toire / Otearai)", "back": "Hojatxona" },
        { "front": "かいだん (Kaidan)", "back": "Zina" },
        { "front": "エレベーター (Erebetaa)", "back": "Lift" },
        { "front": "エスカレーター (Esukareetaa)", "back": "Eskalator" },
        { "front": "[お]くに ([O]kuni)", "back": "Vatan, mamlakat" },
        { "front": "かいしゃ (Kaisha)", "back": "Firma, korxona" },
        { "front": "うち (Uchi)", "back": "Uy" },
        { "front": "でんわ (Denwa)", "back": "Telefon" },
        { "front": "くつ (Kutsu)", "back": "Poyafzal" },
        { "front": "ネクタイ (Nekutai)", "back": "Bo'ynbog'" },
        { "front": "ワイン (Wain)", "back": "Vino (Sharob)" },
        { "front": "たばこ (Tabako)", "back": "Tamaki" },
        { "front": "うりば (Uriba)", "back": "Sotuv rastasi, savdo bo'limi" },
        { "front": "ちか (~Chika)", "back": "Yer osti, yerto'la" },
        { "front": "～かい (~Kai)", "back": "~qavat" },
        { "front": "なんがい (Nangai)", "back": "Nechanchi qavat?" },
        { "front": "～えん (~En)", "back": "~yen (pul birligi)" },
        { "front": "いくら (Ikura)", "back": "Qancha pul, qancha turadi" },
        { "front": "ひゃく (Hyaku)", "back": "Yuz" },
        { "front": "せん (Sen)", "back": "Ming" },
        { "front": "まん (Man)", "back": "O'n ming" },
        { "front": "すみません (Sumimasen)", "back": "Kechirasiz. / Meni ma'zur tutasiz." },
        { "front": "～で ございます (~de gozaimasu)", "back": "~dir. (です ning hurmat shakli)" },
        { "front": "[～を] 見みせて ください ([~wo] misete kudasai)", "back": "Iltimos, ~ni ko'rsating." },
        { "front": "じゃ (Ja)", "back": "U holda. / Xo'sh. / Demak." },
        { "front": "[～を] ください ([~wo] kudasai)", "back": "Iltimos, ~ni bering." },
        { "front": "新しん (Shin)", "back": "Yangi" },
        { "front": "大おお (Ooo)", "back": "Katta" },
        { "front": "阪さか (Saka)", "back": "Saka (Osakadagi joy nomi)" },
        { "front": "イタリア (Itaria)", "back": "Italiya" },
        { "front": "スイス (Suisu)", "back": "Shveysariya" }
    ],
    "dars4": [
        { "front": "おきます (Okimasu)", "back": "Uyg'onmoq" },
        { "front": "ねます (Nemasu)", "back": "Uxlamoq" },
        { "front": "はたらきます (Hatarakimasu)", "back": "Ishlamoq" },
        { "front": "やすみます (Yasumimasu)", "back": "Dam olmoq" },
        { "front": "べんきょうします (Benkyou shimasu)", "back": "Dars qilmoq, dars tayyorlamoq" },
        { "front": "おわります (Owarimasu)", "back": "Tugamoq" },
        { "front": "デパート (Depaato)", "back": "Univermag" },
        { "front": "ぎんこう (Ginkou)", "back": "Bank" },
        { "front": "ゆうびんきょく (Yuubinkyoku)", "back": "Pochta idorasi" },
        { "front": "としょかん (Toshokan)", "back": "Kutubxona" },
        { "front": "びじゅつかん (Bijutsukan)", "back": "Badiiy san’at muzeyi" },
        { "front": "いま (Ima)", "back": "Hozir" },
        { "front": "～じ (~ji)", "back": "Soat~" },
        { "front": "～ふん（～ぷん） (~fun, ~pun)", "back": "~Daqiqa" },
        { "front": "はん (Han)", "back": "Yarim" },
        { "front": "なんじ (Nanji)", "back": "Soat necha?" },
        { "front": "なんぷん (Nanpun)", "back": "Necha daqiqa?" },
        { "front": "ごぜん (Gozen)", "back": "Tungi soat 12dan tushki 12gacha bo`lgan vaqt" },
        { "front": "ごご (Gogo)", "back": "Tushki soat 12dan tungi soat 12gacha bo`lgan vaqt" },
        { "front": "あさ (Asa)", "back": "Tong, ertalab" },
        { "front": "ひる (Hiru)", "back": "Tush, kunduzi" },
        { "front": "ばん（よる）(Ban / Yoru)", "back": "Kech, kechqurun" },
        { "front": "おととい (Ototoi)", "back": "O’tgan kuni, kechadan oldingi kun" },
        { "front": "きのう (Kinou)", "back": "Kecha" },
        { "front": "きょう (Kyou)", "back": "Bugun" },
        { "front": "あした (Ashita)", "back": "Ertaga" },
        { "front": "あさって (Asatte)", "back": "Indinga, ertadan keyin" },
        { "front": "けさ (Kesa)", "back": "Bugun ertalab, bugun tongda" },
        { "front": "こんばん (Konban)", "back": "Bugun kechqurun" },
        { "front": "やすみ (Yasumi)", "back": "Dam olish, ta’til" },
        { "front": "ひるやすみ (Hiruyasumi)", "back": "Tushlik / Tushki tanaffus" },
        { "front": "まいあさ (Maiasa)", "back": "Har kuni ertalab, har tong" },
        { "front": "まいばん (Maiban)", "back": "Har kuni kechqurun" },
        { "front": "まいにち (Mainichi)", "back": "Har kuni" },
        { "front": "げつようび (Getsuyoubi)", "back": "Dushanba" },
        { "front": "かようび (Kayoubi)", "back": "Seshanba" },
        { "front": "すいようび (Suiyoubi)", "back": "Chorshanba" },
        { "front": "もくようび (Mokuyoubi)", "back": "Payshanba" },
        { "front": "きんようび (Kinyoubi)", "back": "Juma" },
        { "front": "どようび (Doyoubi)", "back": "Shanba" },
        { "front": "にちようび (Nichiyoubi)", "back": "Yakshanba" },
        { "front": "なんようび (Nanyoubi)", "back": "Haftaning qaysi kuni?" },
        { "front": "ばんごう (Bangou)", "back": "Raqam" },
        { "front": "なんばん (Nanban)", "back": "Nechanchi raqam?" },
        { "front": "～から (~kara)", "back": "~dan" },
        { "front": "～まで (~made)", "back": "~gacha, ~ga qadar" },
        { "front": "～と～ (~to~)", "back": "~bilan ~" },
        { "front": "そちら (Sochira)", "back": "Sizda" },
        { "front": "たいへんですね。 (Taihen desu ne)", "back": "Qiyin bo'libdi." },
        { "front": "えーと (Eeto)", "back": "Xo'sh… . (fikrni jamlash payti iborasi)" },
        { "front": "１０４ (Hyaku yon)", "back": "104 (Ma’lumotlar bo'limi raqami)" },
        { "front": "お願ねがいします (Onegaishimasu)", "back": "Iltimos." },
        { "front": "かしこまりました (Kashikomarimashita)", "back": "Tushundim. / Uqdim." },
        { "front": "お問とい合あわせの番号ばんごう (Otoiawase no bangou)", "back": "Ma’lumot uchun telefonlar" },
        { "front": "[どうも] ありがとう ございました ([Doumo] arigatou gozaimashita)", "back": "Katta rahmat." },
        { "front": "ニューヨーク (Nyuu-Yooku)", "back": "Nyu-York" },
        { "front": "ペキン (Pekin)", "back": "Pekin" },
        { "front": "ロンドン (Rondon)", "back": "London" },
        { "front": "バンコク (Bankoku)", "back": "Bangkok" },
        { "front": "ロサンゼルス (Rosanzerusu)", "back": "Los-Anjeles" },
        { "front": "やまと美び術じゅつ館かん (Yamato Bijutsukan)", "back": "Yamato san'at muzeyi" },
        { "front": "大阪おおさか (Oosaka)", "back": "Osaka" },
        { "front": "デパート (Depaato)", "back": "Univermag" },
        { "front": "みどり図と書しょ館かん (Midori Toshokan)", "back": "Midori kutubxonasi" },
        { "front": "アップル銀行ぎんこう (Appuru Ginkou)", "back": "Apple banki" }
  ],
  "dars5": [
    { "front": "いきます (Ikimasu)", "back": "Bormoq" },
    { "front": "きます (Kimasu)", "back": "Kelmoq" },
    { "front": "かえります (Kaerimasu)", "back": "Qaytmoq" },
    { "front": "がっこう (Gakkou)", "back": "Maktab" },
    { "front": "スーパー (Suupaa)", "back": "Supermarket, savdo do'koni" },
    { "front": "えき (Eki)", "back": "Vokzal, bekat" },
    { "front": "ひこうき (Hikouki)", "back": "Samolyot" },
    { "front": "ふね (Fune)", "back": "Kema" },
    { "front": "でんしゃ (Densha)", "back": "Poyezd" },
    { "front": "ちかてつ (Chikatetsu)", "back": "Metro" },
    { "front": "しんかんせん (Shinkansen)", "back": "Shinkansen, tez yurar poyezd" },
    { "front": "バス (Basu)", "back": "Avtobus" },
    { "front": "タクシー (Takushii)", "back": "Taksi" },
    { "front": "じてんしゃ (Jitensha)", "back": "Velosiped" },
    { "front": "あるいて (Aruite)", "back": "Piyoda" },
    { "front": "ひと (Hito)", "back": "Odam, kishi, inson" },
    { "front": "ともだち (Tomodachi)", "back": "Do'st, dugona" },
    { "front": "かれ (Kare)", "back": "U (erkak kishi)" },
    { "front": "かのじょ (Kanojo)", "back": "U (ayol kishi)" },
    { "front": "かぞく (Kazoku)", "back": "Oila" },
    { "front": "ひとりで (Hitoride)", "back": "Bir o'zi, yakka" },
    { "front": "せんしゅう (Senshuu)", "back": "O'tgan hafta" },
    { "front": "こんしゅう (Konshuu)", "back": "Bu hafta" },
    { "front": "らいしゅう (Raishuu)", "back": "Kelasi hafta" },
    { "front": "せんげつ (Sengetsu)", "back": "O'tgan oy" },
    { "front": "こんげつ (Kongetsu)", "back": "Bu oy" },
    { "front": "らいげつ (Raigetsu)", "back": "Kelasi oy" },
    { "front": "きょねん (Kyonen)", "back": "O'tgan yil" },
    { "front": "ことし (Kotoshi)", "back": "Bu yil" },
    { "front": "らいねん (Rainen)", "back": "Kelasi yil" },
    { "front": "～がつ (～Gatsu)", "back": "~chi oy" },
    { "front": "なんがつ (Nangatsu)", "back": "Qaysi oy" },
    { "front": "ついたち (Tsuitachi)", "back": "1-sana" },
    { "front": "ふつか (Futsuka)", "back": "2-sana; ikki kun" },
    { "front": "みっか (Mikka)", "back": "3-sana; uch kun" },
    { "front": "よっか (Yokka)", "back": "4-sana; to'rt kun" },
    { "front": "いつか (Itsuka)", "back": "5-sana; besh kun" },
    { "front": "むいか (Muika)", "back": "6-sana; olti kun" },
    { "front": "なのか (Nanoka)", "back": "7-sana; yetti kun" },
    { "front": "ようか (Youka)", "back": "8-sana; sakkiz kun" },
    { "front": "ここのか (Kokonoka)", "back": "9-sana; to'qqiz kun" },
    { "front": "とおか (Tooka)", "back": "10-sana; o'n kun" },
    { "front": "じゅうよっか (Jyuuyokka)", "back": "14-sana; o'n to'rt kun" },
    { "front": "はつか (Hatsuka)", "back": "20-sana; yigirma kun" },
    { "front": "にじゅうよっか (Nijyuuyokka)", "back": "24-sana; yigirma to'rt kun" },
    { "front": "ふつう (Futsuu)", "back": "Oddiy poyezd" },
    { "front": "きゅうこう (Kyuukou)", "back": "Tez yurar poyezd" },
    { "front": "とっきゅう (Tokkyuu)", "back": "Ekspress poyezd" },
    { "front": "つぎの (Tsugino)", "back": "Kelasi, keyingi" },
    { "front": "どういたしまして (Douitashimashite)", "back": "Arzimaydi" },
    { "front": "～ばんせん (Bansen)", "back": "~chi yo'l (temir yo'l)" }
  ],
  "dars6": [
    { "front": "たべます (Tabemasu)", "back": "Yemoq" },
    { "front": "のみます (Nomimasu)", "back": "Ichmoq" },
    { "front": "すいます (Suimasu)", "back": "Chekmoq" },
    { "front": "たばこを～ (Tabako o~)", "back": "Tamaki chekmoq" },
    { "front": "みます (Mimasu)", "back": "Ko'rmoq" },
    { "front": "ききます (Kikimasu)", "back": "Eshitmoq" },
    { "front": "よみます (Yomimasu)", "back": "O'qimoq" },
    { "front": "かきます (Kakimasu)", "back": "Yozmoq" },
    { "front": "かいます (Kaimasu)", "back": "Sotib olmoq" },
    { "front": "とります (Torimasu)", "back": "O'lmoq" },
    { "front": "しゃしんを～ (Shashin o~)", "back": "Fotosuratga olmoq" },
    { "front": "します (Shimasu)", "back": "Qilmoq, bajarmoq" },
    { "front": "あいます (Aimasu)", "back": "Uchratmoq" },
    { "front": "ともだちに～ (Tomodachi ni~)", "back": "Do'stini uchratmoq" },
    { "front": "ごはん (Gohan)", "back": "Ovqat, qaynatilgan guruch" },
    { "front": "あさごはん (Asagohan)", "back": "Ertalabki nonushta" },
    { "front": "ひるごはん (Hirugohan)", "back": "Tushlik" },
    { "front": "ばんごはん (Bangohan)", "back": "Kechki ovqat" },
    { "front": "パン (Pan)", "back": "Non" },
    { "front": "たまご (Tamago)", "back": "Tuxum" },
    { "front": "にく (Niku)", "back": "Go'sht" },
    { "front": "さかな (Sakana)", "back": "Baliq" },
    { "front": "やさい (Yasai)", "back": "Sabzavot, poliz ekinlari" },
    { "front": "くだもの (Kudamono)", "back": "Meva" },
    { "front": "みず (Mizu)", "back": "Suv" },
    { "front": "おちゃ (Ocha)", "back": "Choy" },
    { "front": "こうちゃ (Koucha)", "back": "Qora choy" },
    { "front": "ぎゅうにゅう (Gyuunyuu)", "back": "Sut" },
    { "front": "ジュース (Jūsu)", "back": "Sharbat" },
    { "front": "ビール (Bīru)", "back": "Pivo" },
    { "front": "おさけ (Osake)", "back": "Guruchdan tayyorlangan yapon arog'i" },
    { "front": "ビデオ (Bideo)", "back": "Video" },
    { "front": "えいが (Eiga)", "back": "Kino" },
    { "front": "ＣＤ (CD)", "back": "Kompakt-disk" },
    { "front": "てがみ (Tegami)", "back": "Xat, maktub" },
    { "front": "レポート (Repōto)", "back": "Hisobot, ma'ruza" },
    { "front": "しゃしん (Shashin)", "back": "Fotosurat" },
    { "front": "みせ (Mise)", "back": "Do'kon" },
    { "front": "レストラン (Resutoran)", "back": "Restoran" },
    { "front": "にわ (Niwa)", "back": "Hovli, bog'" },
    { "front": "しゅくだい (Shukudai)", "back": "Uyga vazifa" },
    { "front": "テニス (Tenisu)", "back": "Tennis (o'ynash)" },
    { "front": "サッカー (Sakkā)", "back": "Futbol (o'ynash)" },
    { "front": "はなみ (Hanami)", "back": "Gullagan sakura daraxtini tomosha qilish" },
    { "front": "なに (Nani)", "back": "Nima" },
    { "front": "いっしょに (Isshoni)", "back": "Birga" },
    { "front": "ちょっと (Chotto)", "back": "Ozgina, bir oz" },
    { "front": "いつも (Itsumo)", "back": "Har doim, doimo" },
    { "front": "ときどき (Tokidoki)", "back": "Ba'zan" },
    { "front": "それから (Sorekara)", "back": "Shundan so'ng, keyin" },
    { "front": "ええ (Ee)", "back": "Ha" },
    { "front": "いいですね (Ii desu ne)", "back": "Qanday yaxshi" },
    { "front": "わかりました (Wakarimashita)", "back": "Tushundim" },
    { "front": "じゃ、また (Ja, mata)", "back": "Ko'rishguncha" },
    { "front": "メキシコ (Mekishiko)", "back": "Meksika" },
    { "front": "大阪城公園 (Oosaka Jou Kouen)", "back": "Osaka qal'asi bog'i" }
  ],
  "dars7": [
    { "front": "切ります (kirimasu)", "back": "kesmoq (pichoqda), qirqmoq (qaychida)" },
    { "front": "送ります (okurimasu)", "back": "jo'natmoq" },
    { "front": "あげます (agemasu)", "back": "bermoq, sovg'a qilmoq" },
    { "front": "もらいます (moraimasu)", "back": "olmoq" },
    { "front": "貸します (kashimasu)", "back": "qarzga bermoq, berib turmoq" },
    { "front": "借ります (karimasu)", "back": "qarzga olmoq, olib turmoq" },
    { "front": "教えます (oshiemasu)", "back": "o'rgatmoq, saboq bermoq" },
    { "front": "習います (naraimasu)", "back": "o'rganmoq, saboq olmoq" },
    { "front": "掛けます [でんわを～] (kakemasu)", "back": "(qo'ng'iroq) qilmoq" },
    { "front": "手 (te)", "back": "qo'l" },
    { "front": "箸 (hashi)", "back": "hashi (ovqat yeyishda ishlatiladigan cho'p)" },
    { "front": "スプーン (supūn)", "back": "qoshiq" },
    { "front": "ナイフ (naifu)", "back": "pichoq" },
    { "front": "フォーク (fōku)", "back": "sanchqi (vilka)" },
    { "front": "はさみ (hasami)", "back": "qaychi" },
    { "front": "ファクス (fakusu)", "back": "faks" },
    { "front": "ワープロ (wāpuro)", "back": "matnli protsessor" },
    { "front": "パソコン (pasokon)", "back": "shaxsiy kompyuter" },
    { "front": "パンチ (panchi)", "back": "perforator, teshik ochqich" },
    { "front": "ホッチキス (hocchikisu)", "back": "stepler" },
    { "front": "セロテープ (serotēpu)", "back": "sko'ch" },
    { "front": "消しゴム (keshigomu)", "back": "o'chirg'ich" },
    { "front": "紙 (kami)", "back": "qog'oz" },
    { "front": "花 (hana)", "back": "gul" },
    { "front": "シャツ (shatsu)", "back": "ko'ylak" },
    { "front": "プレゼント (purezento)", "back": "sovg'a, tuhva, hadya" },
    { "front": "荷物 (nimotsu)", "back": "buyum, yuk" },
    { "front": "お金 (okane)", "back": "pul" },
    { "front": "切符 (kippu)", "back": "chipta" },
    { "front": "クリスマス (kurisumasu)", "back": "Krismas bayrami (rojdestvo)" },
    { "front": "父 (chichi)", "back": "otam, dadam" },
    { "front": "母 (haha)", "back": "onam, oyim" },
    { "front": "お父さん (otōsan)", "back": "ota, dada / ~ning otasi" },
    { "front": "お母さん (okāsan)", "back": "ona, oyi / ~ning onasi" },
    { "front": "もう (mō)", "back": "allaqachon, ~ib bo'ldi(~m,~ing); endi" },
    { "front": "まだ (mada)", "back": "hali ham" },
    { "front": "これから (korekara)", "back": "endi; bundan buyon" },
    { "front": "[～、]すてきですね。(suteki desu ne)", "back": "Bu~ buncha chiroyli!" },
    { "front": "ごめん ください。(gomen kudasai)", "back": "Hoy kim bor? (Birovning uyiga kirib borganda)" },
    { "front": "いらっしゃい。(irasshai)", "back": "Xush kelibsiz." },
    { "front": "どうぞ お上がり ください。(dōzo oagari kudasai)", "back": "Ichkariga marhamat." },
    { "front": "失礼します。(shitsurei shimasu)", "back": "Rahmat. / Sizni ham bezovta qilib qo'ydim." },
    { "front": "[～は] いかがですか。(ikaga desu ka)", "back": "~ga xushingiz qalay?" },
    { "front": "いただきます。(itadakimasu)", "back": "(Yeyish, ichishdan oldin) Rahmat!" },
    { "front": "旅行 (ryokō)", "back": "sayohat, safar (~する sayohat qilmoq)" },
    { "front": "お土産 (omiyage)", "back": "Odatda safardan qaytayotganda olib kelinadigan sovg'a" },
    { "front": "ヨーロッパ (yōroppa)", "back": "Ovro'pa" },
    { "front": "スペイン (supein)", "back": "Ispaniya" }
  ],
  "dars8": [
    { "front": "きれい[な] (kirei[na])", "back": "xushro'y, chiroyli, go'zal; toza" },
    { "front": "しずか[な] 静か[な] (shizuka[na])", "back": "tinch, osoyishta, osuda" },
    { "front": "にぎやか[な] (nigiyaka[na])", "back": "gavjum, sershovqin" },
    { "front": "ゆうめい[な] 有名[な] (yuumei[na])", "back": "mashhur" },
    { "front": "しんせつ[な] 親切[な] (shinsetsu[na])", "back": "mehribon" },
    { "front": "げんき[な] 元気[な] (genki[na])", "back": "sog'lom, baquvvat" },
    { "front": "ひま[な] 暇[な] (hima[na])", "back": "bo'sh (vaqt)" },
    { "front": "べんり[な] 便利[な] (benri[na])", "back": "qulay" },
    { "front": "すてき[な] (suteki[na])", "back": "chiroyli, ajoyib" },
    { "front": "おおきい 大きい (ookii)", "back": "katta" },
    { "front": "ちいさい 小さい (chiisai)", "back": "kichik" },
    { "front": "あたらしい 新しい (atarashii)", "back": "yangi" },
    { "front": "ふるい 古い (furui)", "back": "eski" },
    { "front": "いい（よい）(ii / yoi)", "back": "yaxshi" },
    { "front": "わるい 悪い (warui)", "back": "yomon" },
    { "front": "あつい 暑い、熱い (atsui)", "back": "issiq" },
    { "front": "さむい 寒い (samui)", "back": "sovuq" },
    { "front": "つめたい 冷たい (tsumetai)", "back": "sovuq, yaxtak (qo'l bilan sezish mumkin bo'lgan narsalarga nisbatan)" },
    { "front": "むずかしい 難しい (muzukashii)", "back": "qiyin" },
    { "front": "やさしい 易しい (yasashii)", "back": "oson" },
    { "front": "たかい 高い (takai)", "back": "qimmat; baland" },
    { "front": "やすい 安い (yasui)", "back": "arzon" },
    { "front": "ひくい 低い (hikui)", "back": "past" },
    { "front": "おもしろい (omoshiroi)", "back": "qiziqarli" },
    { "front": "おいしい (oishii)", "back": "mazali" },
    { "front": "いそがしい 忙しい (isogashii)", "back": "band" },
    { "front": "たのしい 楽しい (tanoshii)", "back": "qiziqarli, mazmunli (vaqtga nisbatan)" },
    { "front": "しろい 白い (shiroi)", "back": "oq" },
    { "front": "くろい 黒い (kuroi)", "back": "qora" },
    { "front": "あかい 赤い (akai)", "back": "qizil" },
    { "front": "あおい 青い (aoi)", "back": "ko'k" },
    { "front": "さくら 桜 (sakura)", "back": "olcha (sakura)" },
    { "front": "やま 山 (yama)", "back": "tog'" },
    { "front": "まち 町 (machi)", "back": "(kichik) shahar" },
    { "front": "たべもの 食べ物 (tabemono)", "back": "yegulik" },
    { "front": "くるま 車 (kuruma)", "back": "mashina" },
    { "front": "ところ 所 (tokoro)", "back": "joy, yer" },
    { "front": "りょう 寮 (ryou)", "back": "yotoqxona" },
    { "front": "べんきょう 勉強 (benkyou)", "back": "dars, mashg'ulot" },
    { "front": "せいかつ 生活 (seikatsu)", "back": "turmush, hayot" },
    { "front": "[お]しごと [お]仕事 (oshigoto)", "back": "ish (~をします ishlamoq)" },
    { "front": "どう (dou)", "back": "qanday, qanaqa" },
    { "front": "どんな～ (donna~)", "back": "qanday ~, qanaqa ~" },
    { "front": "どれ (dore)", "back": "qaysi" },
    { "front": "とても (totemo)", "back": "juda" },
    { "front": "あまり (amari)", "back": "uncha ~ emas, unchalik ~ emas (inkor bilan qo'llaniladi)" },
    { "front": "そして (soshite)", "back": "keyin" },
    { "front": "～が、～ (~ga,~)", "back": "~-yu,~ . ; ~. Lekin, ~." },
    { "front": "おげんきですか。 お元気ですか。 (ogenki desu ka)", "back": "Yaxshimisiz? / Salomatmisiz?" },
    { "front": "そうですね。 (sou desu ne)", "back": "Nimasini aytsam sizga… .; Rost aytasiz.; Ha-ya" },
    { "front": "日に本の 生活に 慣れましたか。 (Nihon no seikatsu ni naremashita ka)", "back": "Siz Yaponiya turmush tarziga ko'nikdingizmi?" },
    { "front": "[～、]もう 一杯いかがですか。 ([~,] mou ippai ikaga desu ka)", "back": "Yana bir piyola (chashka, kosa) ~ ichasizmi?" },
    { "front": "いいえ、けっこうです。 (iie, kekkou desu)", "back": "Yo'q, rahmat." },
    { "front": "もう ～です[ね]。 (mou ~ desu ne)", "back": "Endi ~-a?" },
    { "front": "そろそろ 失礼します。 (sorosoro shitsurei shimasu)", "back": "Endi bizga ruxsat." },
    { "front": "また いらっしゃって ください。 (mata irasshatte kudasai)", "back": "Yana keling." },
    { "front": "富士山 (Fuji-san)", "back": "Fuji tog'i" },
    { "front": "琵琶湖 (Biwa-ko)", "back": "Biva ko'li" },
    { "front": "シャンハイ (Shanhai)", "back": "Shanxay" },
    { "front": "七人の侍 (Shichinin no Samurai)", "back": "Yetti samuray" },
    { "front": "金閣寺 (Kinkaku-ji)", "back": "Kinkaji ibodatxonasi" }
  ],
  "dars9": [
    { "front": "わかります (wakarimasu)", "back": "Tushunmoq" },
    { "front": "あります (arimasu)", "back": "Bor (bo‘lmoq)" },
    { "front": "すき[な] 好き[な] (suki[na])", "back": "Yoqimli, yoqtirgan, suygan" },
    { "front": "きらい[な] 嫌い[な] (kirai[na])", "back": "Yoqimsiz, yoqtirmagan, suymagan" },
    { "front": "じょうず[な] 上手[な] (jouzu[na])", "back": "Mohir, usta, epli, zo‘r" },
    { "front": "へた[な] 下手[な] (heta[na])", "back": "Epsiz, no‘noq, mahoratsiz" },
    { "front": "りょうり 料理 (ryouri)", "back": "Ovqat, taom" },
    { "front": "のみもの 飲み物 (nomimono)", "back": "Ichimlik" },
    { "front": "スポーツ (supōtsu)", "back": "Sport" },
    { "front": "やきゅう 野球 (yakyuu)", "back": "Beysbol" },
    { "front": "ダンス (dansu)", "back": "Raqs" },
    { "front": "おんがく 音楽 (ongaku)", "back": "Musiqa" },
    { "front": "うた 歌 (uta)", "back": "Qo‘shiq" },
    { "front": "クラシック (kurashikku)", "back": "Klassik, mumtoz" },
    { "front": "ジャズ (jazu)", "back": "Jaz" },
    { "front": "コンサート (konsāto)", "back": "Konsert" },
    { "front": "カラオケ (karaoke)", "back": "Karaoke" },
    { "front": "かぶき 歌舞伎 (kabuki)", "back": "Kabuki (Yapon an’anaviy teatri)" },
    { "front": "え 絵 (e)", "back": "Rasm" },
    { "front": "じ 字 (ji)", "back": "Harf" },
    { "front": "かんじ 漢字 (kanji)", "back": "Belgi, iyeroglif" },
    { "front": "ひらがな (hiragana)", "back": "Hiragana (yapon alifbosi)" },
    { "front": "かたかな (katakana)", "back": "Katakana (yapon alifbosi)" },
    { "front": "ローマじ ローマ字 (rōmaji)", "back": "Rim yozuvi (lotin yozuvi)" },
    { "front": "こまかい おかね 細かい お金 (komakai okane)", "back": "Mayda pul" },
    { "front": "チケット (chiketto)", "back": "Chipta" },
    { "front": "じかん 時間 (jikan)", "back": "Vaqt" },
    { "front": "ようじ 用事 (youji)", "back": "Ish, yumush" },
    { "front": "やくそく 約束 (yakusoku)", "back": "Va’da" },
    { "front": "ごしゅじん ご主人 (goshujin)", "back": "Xo‘jayin(ingiz), er(ingiz)" },
    { "front": "おっと／しゅじん 夫／主人 (otto/shujin)", "back": "Xo‘jayin(im), er(im)" },
    { "front": "おくさん 奥さん (okusan)", "back": "Ayol(ingiz), xotin(ingiz)" },
    { "front": "つま／かない 妻／家内 (tsuma/kanai)", "back": "Ayol(im), xotin(im)" },
    { "front": "こども 子ども (kodomo)", "back": "Bola, farzand" },
    { "front": "よく (yoku)", "back": "Tez-tez; yaxshi; rosa" },
    { "front": "だいたい (daitai)", "back": "Deyarli" },
    { "front": "たくさん (takusan)", "back": "Ko‘p" },
    { "front": "すこし 少し (sukoshi)", "back": "Ozgina, ozroq, biroz, kam" },
    { "front": "ぜんぜん 全然 (zenzen)", "back": "Umuman, hech" },
    { "front": "はやく 早く、速く (hayaku)", "back": "Erta, barvaqt; tez" },
    { "front": "～から (~kara)", "back": "~dan" },
    { "front": "どうして (doushite)", "back": "Nima uchun" },
    { "front": "ざんねんです[ね] 残念です[ね] (zannen desu[ne])", "back": "Afsus." },
    { "front": "すみません。 (sumimasen)", "back": "Kechirasiz" },
    { "front": "もしもし (moshi moshi)", "back": "Allo, eshitaman" },
    { "front": "ああ (aa)", "back": "A" },
    { "front": "いっしょに いかがですか。 (issho ni ikaga desu ka)", "back": "Birga (fe’l~)maysizmi?" },
    { "front": "[～は] ちょっと・・・・。 ([~wa] chotto....)", "back": "~ biroz… . (rad etish iborasi)" },
    { "front": "だめですか。 (dame desu ka)", "back": "Bo‘lmaydimi?" },
    { "front": "また 今こん度ど お願ねがいします。 (mata kondo onegai shimasu)", "back": "Yanagi safar. / Boshqa safar" },
    { "front": "小お沢ざわ征せい爾じ (Ozawa Seiji)", "back": "Ozava Seiji (1935-), taniqli yapon dirijori" }

  ],
  "dars10": 
    [
        { "front": "います (imasu)", "back": "bor (jonli narsalar uchun)" },
        { "front": "あります (arimasu)", "back": "bor (jonsiz narsalar uchun)" },
        { "front": "いろいろ[な] (iroiro[na])", "back": "har xil, turli xil" },
        { "front": "おとこの ひと (otoko no hito)", "back": "erkak kishi" },
        { "front": "おんなの ひと (onna no hito)", "back": "ayol kishi" },
        { "front": "おとこの こ (otoko no ko)", "back": "o`g`il bola" },
        { "front": "おんなの こ (onna no ko)", "back": "qiz bola" },
        { "front": "いぬ (inu)", "back": "it" },
        { "front": "ねこ (neko)", "back": "mushuk" },
        { "front": "き (ki)", "back": "daraxt" },
        { "front": "もの (mono)", "back": "narsa, buyum" },
        { "front": "フイルム (firumu)", "back": "fototasma" },
        { "front": "でんち (denchi)", "back": "batareya" },
        { "front": "はこ (hako)", "back": "quti" },
        { "front": "スイッチ (suicchi)", "back": "viklyuchatel" },
        { "front": "れいぞうこ (reizōko)", "back": "muzlatgich" },
        { "front": "テーブル (tēburu)", "back": "stol" },
        { "front": "ベッド (beddo)", "back": "krovat" },
        { "front": "たな (tana)", "back": "tokcha" },
        { "front": "ドア (doa)", "back": "eshik" },
        { "front": "まど (mado)", "back": "deraza" },
        { "front": "ポスト (posuto)", "back": "pochta qutisi" },
        { "front": "ビル (biru)", "back": "(baland) bino" },
        { "front": "こうえん (kōen)", "back": "xiyobon (park, bog')" },
        { "front": "きっさてん (kissaten)", "back": "qahvaxona" },
        { "front": "ほんや (hon'ya)", "back": "kitob do'koni" },
        { "front": "～や (ya)", "back": "~do'koni" },
        { "front": "のりば (noriba)", "back": "bekat" },
        { "front": "けん (ken)", "back": "viloyat" },
        { "front": "うえ (ue)", "back": "ust, tepa, yuqori" },
        { "front": "した (shita)", "back": "ost, past" },
        { "front": "まえ (mae)", "back": "old" },
        { "front": "うしろ (ushiro)", "back": "orqa" },
        { "front": "みぎ (migi)", "back": "o`ng" },
        { "front": "ひだり (hidari)", "back": "chap" },
        { "front": "なか (naka)", "back": "ich, ichkari" },
        { "front": "そと (soto)", "back": "tashqari" },
        { "front": "となり (tonari)", "back": "yon, qo'shni" },
        { "front": "ちかく (chikaku)", "back": "yaqin" },
        { "front": "あいだ (aida)", "back": "ora, o'rta" },
        { "front": "～や～ [など] (~ya~ [nado])", "back": "~ va ~ [kabilar]" },
        { "front": "いちばん～ (ichiban~)", "back": "eng~" },
        { "front": "～だんめ (~danme)", "back": " ~(i)nchi tokcha, ~(i)nchi qator" },
        { "front": "どうも (dōmo)", "back": "Katta rahmat" },
        { "front": "チリソース (chiri sōsu)", "back": "chili sousi" },
        { "front": "奥おく (oku)", "back": "ichkari, qari" },
        { "front": "スパイス・コーナー (supaisu kōnā)", "back": "ziravorlar bo'limi" },
        { "front": "東京 (Tōkyō)", "back": "Tokio" },
        { "front": "ディズニーランド (Dizunīrando)", "back": "Disneyland" },
        { "front": "ユニューヤ・ストア (Yunyūya Sutō)", "back": "supermarket nomi" }
  ],
  "dars11": [
    {
        "front": "います (imasu)",
        "back": "bor (bo`lmoq)"
      },
      {
        "front": "こどもが～ (kodomo ga ~)",
        "back": "bolasi bor"
      },
      {
        "front": "います (~da) bo`lmoq",
        "back": "Yaponiyada bo`lmoq"
      },
      {
        "front": "かかります (kakarimasu)",
        "back": "sarf bo`lmoq, ketmoq (pul yoki vaqt)"
      },
      {
        "front": "やすみます (yasumimasu)",
        "back": "dam olmoq; qoldirmoq"
      },
      {
        "front": "ひとつ (hitotsu)",
        "back": "bitta"
      },
      {
        "front": "ふたつ (futatsu)",
        "back": "ikkita"
      },
      {
        "front": "みっつ (mittsu)",
        "back": "uchta"
      },
      {
        "front": "よっつ (yottsu)",
        "back": "to`rtta"
      },
      {
        "front": "いつつ (itsutsu)",
        "back": "beshta"
      },
      {
        "front": "むっつ (muttsu)",
        "back": "olti"
      },
      {
        "front": "ななつ (nanatsu)",
        "back": "yetti"
      },
      {
        "front": "やっつ (yattsu)",
        "back": "sakkiz"
      },
      {
        "front": "ここのつ (kokonotsu)",
        "back": "to`qqiz"
      },
      {
        "front": "とお (tou)",
        "back": "o`nta"
      },
      {
        "front": "いくつ (ikutsu)",
        "back": "qancha, nechta"
      },
      {
        "front": "ひとり (hitori)",
        "back": "bitta, bir kishi"
      },
      {
        "front": "ふたり (futari)",
        "back": "ikkita, ikki kishi"
      },
      {
        "front": "～にん (~nin)",
        "back": "~kishi, ~odam (sanoq suffiksi)"
      },
      {
        "front": "～だい (~dai)",
        "back": "~ta (texnika sanoq suffiksi)"
      },
      {
        "front": "～まい (~mai)",
        "back": "~ta (yupqa narsalar sanoq suffiksi)"
      },
      {
        "front": "～かい (~kai)",
        "back": "~marta, ~bor (takror ish-harakat sanoq suffiksi)"
      },
      {
        "front": "りんご (ringo)",
        "back": "olma"
      },
      {
        "front": "みかん (mikan)",
        "back": "mandarin"
      },
      {
        "front": "サンドイッチ (sandoicchi)",
        "back": "sendvich"
      },
      {
        "front": "カレーライス (karee raisu)",
        "back": "karerays (taom nomi)"
      },
      {
        "front": "アイスクリーム (aisu kuriimu)",
        "back": "muzqaymoq"
      },
      {
        "front": "きって (kitte)",
        "back": "pochta markasi"
      },
      {
        "front": "はがき (hagaki)",
        "back": "otkritka"
      },
      {
        "front": "ふうとう (fuutou)",
        "back": "konvert"
      },
      {
        "front": "そくたつ (sokutatsu)",
        "back": "tezkor pochta, ekspress pochta"
      },
      {
        "front": "かきとめ (kakitome)",
        "back": "buyurtmali pochta"
      },
      {
        "front": "エアメール (ea meeru)",
        "back": "avia pochta"
      },
      {
        "front": "ふなびん (funabin)",
        "back": "dengiz pochtasi"
      },
      {
        "front": "りょうしん (ryoushin)",
        "back": "ota-ona"
      },
      {
        "front": "きょうだい (kyoudai)",
        "back": "farzandlar, aka-ukalar"
      },
      {
        "front": "あに (ani)",
        "back": "akam"
      },
      {
        "front": "おにいさん (oniisan)",
        "back": "akangiz, akasi"
      },
      {
        "front": "あね (ane)",
        "back": "opam"
      },
      {
        "front": "おねえさん (oneesan)",
        "back": "opangiz, opasi"
      },
      {
        "front": "おとうと (otouto)",
        "back": "ukam"
      },
      {
        "front": "おとうとさん (otoutosan)",
        "back": "ukangiz, ukasi"
      },
      {
        "front": "いもうと (imouto)",
        "back": "singlim"
      },
      {
        "front": "いもうとさん (imoutosan)",
        "back": "singlingiz, singlisi"
      },
      {
        "front": "がいこく (gaikoku)",
        "back": "chet el, xorij"
      },
      {
        "front": "～じかん (~jikan)",
        "back": "~ soat"
      },
      {
        "front": "～しゅうかん (~shuukan)",
        "back": "~ hafta"
      },
      {
        "front": "～かげつ (~kagetsu)",
        "back": "~ oy"
      },
      {
        "front": "～ねん (~nen)",
        "back": "~ yil"
      },
      {
        "front": "～ぐらい (~gurai)",
        "back": "~lar, ~cha, taxminan~"
      },
      {
        "front": "どのぐらい (donogurai)",
        "back": "qancha (vaqt)"
      },
      {
        "front": "ぜんぶで (zenbude)",
        "back": "hammasi bo`lib"
      },
      {
        "front": "みんな (minna)",
        "back": "hamma, barcha"
      },
      {
        "front": "～だけ (~dake)",
        "back": "faqat"
      },
      {
        "front": "いらっしゃいませ (irasshaimase)",
        "back": "Xush kelibsiz"
      },
      {
        "front": "いい天気ですね (ii tenki desu ne)",
        "back": "Yaxshi ob-havo-ya?"
      },
      {
        "front": "お出かけですか (odekake desu ka)",
        "back": "Ko`chagami?"
      },
      {
        "front": "ちょっと～まで (chotto ~made)",
        "back": "~ga borib kelaman"
      },
      {
        "front": "行っていらっしゃい (itte irasshai)",
        "back": "Yaxshi borib keling(lar)"
      },
      {
        "front": "行ってまいります (ittemairimasu)",
        "back": "Yaxshi qoling(lar)"
      },
      {
        "front": "それから (sorekara)",
        "back": "yana"
      },
      {
        "front": "オーストラリア (oosutoraria)",
        "back": "Avstraliya"
      } 
           
  ],
  "dars12": [
    { "front": "かんたん[な] 簡単[な] (kantan[na])", "back": "oson" },
    { "front": "ちかい 近い (chikai)", "back": "yaqin" },
    { "front": "とおい 遠い (tooi)", "back": "uzoq, olis" },
    { "front": "はやい 速い, 早い (hayai)", "back": "tez, barvaqt" },
    { "front": "おそい 遅い (osoi)", "back": "sekin" },
    { "front": "おおい 多い (ooi)", "back": "ko‘p" },
    { "front": "[ひとが～] [人が～] (hito ga ~)", "back": "odam ko‘p" },
    { "front": "すくない 少ない (sukunai)", "back": "kam" },
    { "front": "[ひとが～] [人が～] (hito ga ~)", "back": "odam kam" },
    { "front": "あたたかい 暖かい、温かい (atatakai)", "back": "iliq" },
    { "front": "すずしい 涼しい (suzushii)", "back": "salqin" },
    { "front": "あまい 甘い (amai)", "back": "shirin" },
    { "front": "からい 辛い (karai)", "back": "achchiq" },
    { "front": "おもい 重い (omoi)", "back": "og‘ir" },
    { "front": "かるい 軽い (karui)", "back": "yengil" },
    { "front": "いい (ii)", "back": "yaxshi, zo‘r" },
    { "front": "[コーヒーが～] (koohii ga ~)", "back": "yaxshi kofe" },
    { "front": "きせつ 季節 (kisetsu)", "back": "fasl" },
    { "front": "はる 春 (haru)", "back": "bahor" },
    { "front": "なつ 夏 (natsu)", "back": "yoz" },
    { "front": "あき 秋 (aki)", "back": "kuz" },
    { "front": "ふゆ 冬 (fuyu)", "back": "qish" },
    { "front": "てんき 天気 (tenki)", "back": "ob-havo" },
    { "front": "あめ 雨 (ame)", "back": "yomg‘ir" },
    { "front": "ゆき 雪 (yuki)", "back": "qor" },
    { "front": "くもり 曇り (kumori)", "back": "bulutli (havo)" },
    { "front": "ホテル (hoteru)", "back": "mehmonxona" },
    { "front": "くうこう 空港 (kuukou)", "back": "aeroport" },
    { "front": "うみ 海 (umi)", "back": "dengiz" },
    { "front": "せかい 世界 (sekai)", "back": "jahon, dunyo" },
    { "front": "パーティー (paatii)", "back": "kecha, ziyofat, bazm" },
    { "front": "[～を します] (~ o shimasu)", "back": "kecha uyushtirmoq" },
    { "front": "[お]まつり [お]祭り (omatsuri)", "back": "bayram" },
    { "front": "しけん 試験 (shiken)", "back": "imtihon, sinov" },
    { "front": "すきやき すき焼き (sukiyaki)", "back": "gosht va sabzavotlardan tayyorlanadigan issiq ovqat" },
    { "front": "さしみ 刺身 (sashimi)", "back": "yupqa qilib qirqilgan xom baliq go‘shti" },
    { "front": "[お]すし ([o]sushi)", "back": "sushi- sirka aralashgan qaynatilgan guruch ustida xom baliq" },
    { "front": "てんぷら (tenpura)", "back": "tempura- sabzavot va baliq qovurmasi" },
    { "front": "いけばな 生け花 (ikebana)", "back": "ikebana, gullar aranjirovkasi" },
    { "front": "[～を します] (~ o shimasu)", "back": "ikebana bilan shug‘ullanmoq" },
    { "front": "もみじ 紅葉 (momiji)", "back": "xazon, qizil barg" },
    { "front": "どちら (dochira)", "back": "qaysi biri, qay biri (ikki predmetni tanlashda)" },
    { "front": "どちらも (dochiramo)", "back": "ikkalasi ham" },
    { "front": "ずっと (zutto)", "back": "ancha; ancha vaqt oldin; ancha vaqt" },
    { "front": "はじめて 初めて (hajimete)", "back": "birinchi bor, ilk bor" },
    { "front": "ただいま (tadaima)", "back": "Men keldim (uyga qaytib kelganda)" },
    { "front": "お帰りなさい (okaerinasai)", "back": "Yaxshi keldingizmi?" },
    { "front": "すごいですね (sugoi desu ne)", "back": "Qoyil" },
    { "front": "でも (demo)", "back": "lekin, biroq, ammo" },
    { "front": "疲れました (tsukaremashita)", "back": "Charchadim" }
],"dars13": [
  { "front": "あそびます (asobimasu)", "back": "o`ynamoq, ko`ngil ochmoq" },
  { "front": "およぎます (oyogimasu)", "back": "cho`milmoq, suzmoq" },
  { "front": "むかえます (mukaemasu)", "back": "kutib olmoq" },
  { "front": "つかれます (tsukaremasu)", "back": "charchamoq" },
  { "front": "だします (dashimasu)", "back": "jo`natmoq" },
  { "front": "てがみを だします (tegami o dashimasu)", "back": "xat jo`natmoq" },
  { "front": "はいります (hairimasu)", "back": "kirmoq" },
  { "front": "きっさてんに はいります (kissaten ni hairimasu)", "back": "qahvaxonaga kirmoq" },
  { "front": "でます (demasu)", "back": "chiqmoq" },
  { "front": "きっさてんを でます (kissaten o demasu)", "back": "qahvaxonadan chiqmoq" },
  { "front": "けっこん します (kekkon shimasu)", "back": "turmush qurmoq" },
  { "front": "かいもの します (kaimono shimasu)", "back": "xarid qilmoq" },
  { "front": "しょくじ します (shokuji shimasu)", "back": "ovqatlanmoq" },
  { "front": "さんぽ します (sanpo shimasu)", "back": "sayr qilmoq" },
  { "front": "こうえんを さんぽ します (kōen o sanpo shimasu)", "back": "xiyobonda sayr qilmoq" },
  { "front": "たいへん[な] (taihen[na])", "back": "qiyin, og`ir" },
  { "front": "ほしい (hoshii)", "back": "xohlagan, xohlamoq" },
  { "front": "さびしい (sabishii)", "back": "ma’yus, xafa" },
  { "front": "ひろい (hiroi)", "back": "keng" },
  { "front": "せまい (semai)", "back": "tor" },
  { "front": "しやくしょ (shiyakusho)", "back": "shahar hokimiyati" },
  { "front": "プール (pūru)", "back": "basseyn, hovuz" },
  { "front": "かわ (kawa)", "back": "daryo" },
  { "front": "けいざい (keizai)", "back": "iqtisod" },
  { "front": "びじゅつ (bijutsu)", "back": "san’at" },
  { "front": "つり (tsuri)", "back": "baliq tutish" },
  { "front": "スキー (sukī)", "back": "chang`i" },
  { "front": "かいぎ (kaigi)", "back": "majlis, yig`in" },
  { "front": "とうろく (tōroku)", "back": "ro`yxatga olish" },
  { "front": "しゅうまつ (shūmatsu)", "back": "hafta oxiri, dam olish kuni" },
  { "front": "～ごろ (~goro)", "back": "~larda (vaqt bilan qo`llaniladi)" },
  { "front": "なにか (nanika)", "back": "nimadir, biror narsa" },
  { "front": "どこか (dokoka)", "back": "qayerdir, biror joy" },
  { "front": "おなかが すきました (onaka ga sukimashita)", "back": "Qorin ochdi" },
  { "front": "おなかが いっぱいです (onaka ga ippai desu)", "back": "Qorin to`ydi, Qorin to`q" },
  { "front": "のどが かわきました (nodo ga kawakimashita)", "back": "Chanqadim" },
  { "front": "そうですね (sō desu ne)", "back": "Rost aytasiz. Ha-ya" },
  { "front": "そう しましょう (sō shimashō)", "back": "Shunday qilaylik" },
  { "front": "ご注文は？ (gochūmon wa?)", "back": "Nimani buyurasiz?" },
  { "front": "定食 (teishoku)", "back": "ovqatlar to`plami" },
  { "front": "牛丼 (gyūdon)", "back": "gyudon - qaynatilgan guruch ustida mol go`shti" },
  { "front": "少々お待ちください (shōshō omachi kudasai)", "back": "Bir oz kutib turing" },
  { "front": "別々に (betsubetsu ni)", "back": "alohida" },
  { "front": "ロシア (Roshia)", "back": "Rossiya" },
  { "front": "つるや (Tsuruya)", "back": "Yapon restorani nomi (o`ylab topilgan)" },
  { "front": "おはようテレビ (Ohayō Terebi)", "back": "Teledastur nomi (o`ylab topilgan)" }
],"dars14":[
  { "front": "つけます (tsukemasu)", "back": "yo‘qmoq" },
  { "front": "けします (keshimasu)", "back": "o‘chirmoq" },
  { "front": "あけます (akemasu)", "back": "ochmoq" },
  { "front": "しめます (shimemasu)", "back": "yopmoq" },
  { "front": "いそぎます (isogimasu)", "back": "shoshmoq" },
  { "front": "まちます (machimasu)", "back": "kutmoq" },
  { "front": "とめます (tomemasu)", "back": "to‘xtatmoq" },
  { "front": "まがります (magarimasu)", "back": "burilmoq, qayrilmoq" },
  { "front": "[みぎへ～] ([migi e ~])", "back": "o‘ngga qayrilmoq" },
  { "front": "もちます (mochimasu)", "back": "ushlab turmoq" },
  { "front": "とります (torimasu)", "back": "olmoq" },
  { "front": "てつだいます (tetsudaimasu)", "back": "yordam bermoq, ko‘maklashmoq" },
  { "front": "よびます (yobimasu)", "back": "chaqirmoq" },
  { "front": "はなします (hanashimasu)", "back": "suhbatlashmoq" },
  { "front": "みせます (misemasu)", "back": "ko‘rsatmoq" },
  { "front": "おしえます (oshiemasu)", "back": "o‘rgatmoq, aytmoq, tushuntirmoq" },
  { "front": "[じゅうしょを～] ([jūsho o ~])", "back": "manzilni aytmoq" },
  { "front": "はじめます (hajimemasu)", "back": "boshlamoq" },
  { "front": "ふります (furimasu)", "back": "yog‘moq" },
  { "front": "[あめが～] ([ame ga ~])", "back": "yomg‘ir yog‘moq" },
  { "front": "コピーします (kopī shimasu)", "back": "nusxa ko‘chirmoq" },
  { "front": "エアコン (eakon)", "back": "havo sovutgich" },
  { "front": "パスポート (pasupōto)", "back": "pasport" },
  { "front": "なまえ (namae)", "back": "ism, nom" },
  { "front": "じゅうしょ (jūsho)", "back": "manzil" },
  { "front": "ちず (chizu)", "back": "xarita" },
  { "front": "しお (shio)", "back": "tuz" },
  { "front": "さとう (satō)", "back": "shakar, qand" },
  { "front": "よみかた (yomikata)", "back": "o‘qilish (o‘qilish uslubi)" },
  { "front": "～かた (~kata)", "back": "~ish uslubi, ~ish odobi" },
  { "front": "ゆっくり (yukkuri)", "back": "sekin, bemalol" },
  { "front": "すぐ (sugu)", "back": "darhol" },
  { "front": "また (mata)", "back": "yana" },
  { "front": "あとで (ato de)", "back": "keyin" },
  { "front": "もう すこし (mō sukoshi)", "back": "yana ozgina" },
  { "front": "もう～ (mō ~)", "back": "yana~" },
  { "front": "いいですよ (ii desu yo)", "back": "Mayli." },
  { "front": "さあ (sā)", "back": "demak, xo‘sh" },
  { "front": "あれ？ (are?)", "back": "Voy! (hayron bo‘lish iborasi)" },
  { "front": "信号を右へ曲がってください (shingō o migi e magatte kudasai)", "back": "Svetofordan o‘ngga qayriling." },
  { "front": "まっすぐ (massugu)", "back": "to‘g‘ri" },
  { "front": "これで お願いします (kore de onegaishimasu)", "back": "Buni oling, marhamat." },
  { "front": "お釣り (otsuri)", "back": "qaytim" },
  { "front": "梅田 (Umeda)", "back": "Osakadagi tuman nomi" }
],"dars15":[
  { "front": "たちます (tachimasu)", "back": "turmoq" },
  { "front": "すわります (suwarimasu)", "back": "o‘tirmoq" },
  { "front": "つかいます (tsukaimasu)", "back": "foydalanmoq, qo‘llamoq, ishlatmoq" },
  { "front": "おきます (okimasu)", "back": "qo‘ymoq" },
  { "front": "つくります (tsukurimasu)", "back": "yasamoq; tayyorlamoq, pishirmoq" },
  { "front": "うります (urimasu)", "back": "sotmoq" },
  { "front": "しります (shirimasu)", "back": "bilmoq" },
  { "front": "すみます (sumimasu)", "back": "yashamoq" },
  { "front": "けんきゅうします (kenkyū shimasu)", "back": "ilmiy tadqiqot olib bormoq" },
  { "front": "しって います (shitte imasu)", "back": "bila(~man, ~san, ~di)" },
  { "front": "すんで います (sunde imasu)", "back": "yashayap(~man, ~san, ~ti)" },
  { "front": "[おおさかに～] ([Ōsaka ni ~])", "back": "(Osakada yashayap(~man, ~san, ~ti))" },
  { "front": "しりょう (shiryō)", "back": "material, ma’lumot" },
  { "front": "カタログ (katarogu)", "back": "katalog" },
  { "front": "じこくひょう (jikokuhyō)", "back": "vaqt jadvali" },
  { "front": "ふく (fuku)", "back": "kiyim" },
  { "front": "せいひん (seihin)", "back": "mahsulot" },
  { "front": "ソフト (sofuto)", "back": "dastur ta’minoti (kompyuter)" },
  { "front": "せんもん (senmon)", "back": "mutaxassislik, yo‘nalish" },
  { "front": "はいしゃ (haisha)", "back": "tish doktori, stomatolog" },
  { "front": "とこや (tokoya)", "back": "erkaklar sartaroshxonasi" },
  { "front": "プレイガイド (pureigaido)", "back": "teatr kassasi" },
  { "front": "どくしん (dokushin)", "back": "bo‘ydok (erkaklar), turmushga chiqmagan (ayollar)" },
  { "front": "思い出します (omoidasu)", "back": "yodga olmoq, xotirlamoq" },
  { "front": "ご家族 (go-kazoku)", "back": "oilangiz, oilasi" },
  { "front": "いらっしゃいます (irasshaimasu)", "back": "bo‘lmoq (います ning hurmat shakli)" },
  { "front": "高校 (kōkō)", "back": "yuqori maktab (litsey)" },
  { "front": "日本橋 (Nipponbashi)", "back": "Osakadagi savdo hududi nomi" }
],"dars16":[
  { "front": "のります (norimasu)", "back": "minmoq, chiqmoq" },
  { "front": "[でんしゃに～] ([densha ni ~])", "back": "poyezdga chiqmoq" },
  { "front": "おります (orimasu)", "back": "tushmoq" },
  { "front": "[でんしゃを～] ([densha o ~])", "back": "poyezddan tushmoq" },
  { "front": "のりかえます (norikaemasu)", "back": "boshqa transportga almashmoq" },
  { "front": "あびます (abimasu)", "back": "qabul qilmoq" },
  { "front": "[シャワーを～] ([shawā o ~])", "back": "dush qabul qilmoq" },
  { "front": "いれます (iremasu)", "back": "solmoq, joylamoq" },
  { "front": "だします (dashimasu)", "back": "chiqarmoq, olmoq (biror narsaning ichidan)" },
  { "front": "はいります (hairimasu)", "back": "kirmoq" },
  { "front": "[だいがくに～] ([daigaku ni ~])", "back": "universitetga kirmoq" },
  { "front": "でます (demasu)", "back": "bitirmoq, tugatmoq" },
  { "front": "[だいがくを～] ([daigaku o ~])", "back": "universitetni bitirmoq" },
  { "front": "やめます (yamemasu)", "back": "ketmoq, tashlamoq; bas qilmoq" },
  { "front": "[かいしゃを～] ([kaisha o ~])", "back": "korxonadan ketmoq" },
  { "front": "おします (oshimasu)", "back": "bosmoq; itarmoq" },
  { "front": "わかい (wakai)", "back": "yosh" },
  { "front": "ながい (nagai)", "back": "uzun" },
  { "front": "みじかい (mijikai)", "back": "qisqa" },
  { "front": "あかるい (akarui)", "back": "yorug‘" },
  { "front": "くらい (kurai)", "back": "qorong‘u" },
  { "front": "せが たかい (sega takai)", "back": "bo‘yi baland, novcha" },
  { "front": "あたまが いい (atama ga ii)", "back": "aqlli, kallasi o‘tkir" },
  { "front": "からだ (karada)", "back": "tana, jussa" },
  { "front": "あたま (atama)", "back": "bosh" },
  { "front": "かみ (kami)", "back": "soch" },
  { "front": "かお (kao)", "back": "yuz" },
  { "front": "め (me)", "back": "ko‘z" },
  { "front": "みみ (mimi)", "back": "quloq" },
  { "front": "くち (kuchi)", "back": "og‘iz" },
  { "front": "は (ha)", "back": "tish" },
  { "front": "おなか (onaka)", "back": "qorin" },
  { "front": "あし (ashi)", "back": "oyoq" },
  { "front": "サービス (sābisu)", "back": "xizmat ko‘rsatish, servis" },
  { "front": "ジョギング (jogingu)", "back": "yugurish" },
  { "front": "シャワー (shawā)", "back": "dush" },
  { "front": "みどり (midori)", "back": "yashil; yashilliklar" },
  { "front": "[お]てら ([o]tera)", "back": "budda ibodatxonasi" },
  { "front": "じんじゃ (jinja)", "back": "sinto ibodatxonasi" },
  { "front": "りゅうがくせい (ryūgakusei)", "back": "xorijlik talaba" },
  { "front": "～ばん (~ban)", "back": "~raqam" },
  { "front": "どうやって (dō yatte)", "back": "qanday qilib" },
  { "front": "どの～ (dono~)", "back": "qaysi~" },
  { "front": "[いいえ、] まだまだです。 ([iie,] madamada desu.)", "back": "Halicha yo‘q. / Hali ~ bo‘lgani(m)cha yo‘q." },
  { "front": "お引き出しですか (o-hikidashi desu ka)", "back": "Hisob raqamingizdan pul olmoqchimisiz?" },
  { "front": "まず (mazu)", "back": "oldin, avvalambor" },
  { "front": "キャッシュカード (kyasshu kādo)", "back": "bank kartasi" },
  { "front": "暗証番号 (anshō bangō)", "back": "shaxsiy maxfiy kod" },
  { "front": "次に (tsugi ni)", "back": "so‘ng, keyin" },
  { "front": "金額 (kingaku)", "back": "pul summasi" },
  { "front": "確認 (kakunin)", "back": "tasdiq" },
  { "front": "ボタン (botan)", "back": "tugmacha" },
  { "front": "ＪＲ (Jāru)", "back": "Yaponiya temir yo‘llari kompaniyasi" },
  { "front": "アジア (Ajia)", "back": "Osiyo" },
  { "front": "バンドン (Bandongu)", "back": "Bandung (Indoneziyadagi shahar)" },
  { "front": "ベラクルス (Berakurusu)", "back": "Verakruz (Meksikadagi shahar)" },
  { "front": "フランケン (Furanken)", "back": "Franken (Olmoniyadagi shahar)" },
  { "front": "ベトナム (Betonamu)", "back": "Vetnam" },
  { "front": "フエ (Fue)", "back": "Xve (Vetnamdagi shahar)" },
  { "front": "大学前 (Daigakumae)", "back": "Daigakumae (avtobus bekati nomi, o‘ylab topilgan)" }
],"dars17":[
  { "front": "おぼえます (oboemasu)", "back": "yod olmoq" },
  { "front": "わすれます (wasuremasu)", "back": "unutmoq, esdan chiqarmoq" },
  { "front": "なくします (nakushimasu)", "back": "yo‘qotmoq" },
  { "front": "だします (dashimasu)", "back": "topshirmoq" },
  { "front": "レポートをだします (repōto o dashimasu)", "back": "hisobot topshirmoq" },
  { "front": "はらいます (haraimasu)", "back": "to‘lamoq" },
  { "front": "かえします (kaeshimasu)", "back": "qaytarib bermoq" },
  { "front": "でかけます (dekakemasu)", "back": "chiqib ketmoq" },
  { "front": "ぬぎます (nugimasu)", "back": "yechmoq (kiyimni ~)" },
  { "front": "もっていきます (motte ikimasu)", "back": "olib bormoq" },
  { "front": "もってきます (motte kimasu)", "back": "olib kelmoq" },
  { "front": "しんぱいします (shinpai shimasu)", "back": "xavotir olmoq" },
  { "front": "ざんぎょうします (zangyō shimasu)", "back": "belgilangan ish vaqti tugagandan keyin qolib ishlamoq" },
  { "front": "しゅっちょうします (shutchō shimasu)", "back": "xizmat safariga ketmoq" },
  { "front": "のみます (nomimasu)", "back": "ichmoq" },
  { "front": "くすりをのみます (kusuri o nomimasu)", "back": "dori ichmoq" },
  { "front": "はいります (hairimasu)", "back": "kirmoq" },
  { "front": "おふろにはいります (ofuro ni hairimasu)", "back": "hammomga kirmoq" },
  { "front": "たいせつ (taisetsu)", "back": "muhim" },
  { "front": "だいじょうぶ (daijōbu)", "back": "hammasi joyida, xavotirga o‘rin yo‘q" },
  { "front": "あぶない (abunai)", "back": "xavfli" },
  { "front": "もんだい (mondai)", "back": "masala; muammo" },
  { "front": "こたえ (kotae)", "back": "javob" },
  { "front": "きんえん (kin’en)", "back": "chekish taqiqlanadi" },
  { "front": "ほけんしょう (hokenshō)", "back": "tibbiy sug‘urta guvohnomasi" },
  { "front": "かぜ (kaze)", "back": "shamollash" },
  { "front": "ねつ (netsu)", "back": "isitma" },
  { "front": "びょうき (byōki)", "back": "kasal, betob; kasallik" },
  { "front": "くすり (kusuri)", "back": "dori" },
  { "front": "おふろ (ofuro)", "back": "hammom" },
  { "front": "うわぎ (uwagi)", "back": "korjoma, kostyum" },
  { "front": "したぎ (shitagi)", "back": "ichki kiyim" },
  { "front": "せんせい (sensei)", "back": "doktor (shifokorga murojaat etish)" },
  { "front": "２、３にち (ni, san nichi)", "back": "ikki-uch kun" },
  { "front": "２、３～ (ni, san ~)", "back": "ikki-uch (narsa, buyum)" },
  { "front": "～までに (~ made ni)", "back": "~ gacha" },
  { "front": "ですから (desu kara)", "back": "shu sababli" },
  { "front": "どうしましたか (dō shimashita ka)", "back": "Nima bo‘ldi?" },
  { "front": "～がいたいです (~ ga itai desu)", "back": "~im og‘riyapti" },
  { "front": "のど (nodo)", "back": "tomoq" },
  { "front": "おだいじに (odaijini)", "back": "Sog‘ayib keting." }
],"dars18":[
  { "front": "できます (dekimasu)", "back": "qila olmoq, bajara olmoq" },
  { "front": "あらいます (araimasu)", "back": "yuvmoq" },
  { "front": "ひきます (hikimasu)", "back": "chalmoq (musiqa asbobini~)" },
  { "front": "うたいます (utaimasu)", "back": "kuylamoq, qo‘shiq aytmoq" },
  { "front": "あつめます (atsumemasu)", "back": "yig‘moq, to‘plamoq" },
  { "front": "すてます (sutemasu)", "back": "tashlamoq" },
  { "front": "かえます (kaemasu)", "back": "almashtirmoq, o‘zgartirmoq" },
  { "front": "洗います (araimasu)", "back": "yuvmoq" },
  { "front": "弾きます (hikimasu)", "back": "chalmoq (musiqa asbobini~)" },
  { "front": "歌います (utaimasu)", "back": "kuylamoq, qo‘shiq aytmoq" },
  { "front": "集めます (atsumemasu)", "back": "yig‘moq, to‘plamoq" },
  { "front": "捨てます (sutemasu)", "back": "tashlamoq" },
  { "front": "換えます (kaemasu)", "back": "almashtirmoq, o‘zgartirmoq" },
  { "front": "運転します (unten shimasu)", "back": "haydamoq (transport ~)" },
  { "front": "予約します (yoyaku shimasu)", "back": "buyurtma bermoq" },
  { "front": "見学します (kengaku shimasu)", "back": "kuzatmoq, ko‘rmoq (o‘rganish maqsadida)" },
  { "front": "ピアノ (piano)", "back": "pianino" },
  { "front": "～メートル (~ mētoru)", "back": "~ metr" },
  { "front": "国際～ (kokusai~)", "back": "xalqaro ~" },
  { "front": "現金 (genkin)", "back": "naqd pul" },
  { "front": "趣味 (shumi)", "back": "qiziqish" },
  { "front": "日記 (nikki)", "back": "kundalik daftar" },
  { "front": "［お］祈り ([o] inori)", "back": "ibodat (～を します - ibodat qilmoq)" },
  { "front": "課長 (kachō)", "back": "bo‘lim boshlig‘i" },
  { "front": "部長 (buchō)", "back": "departament boshlig‘i (課長 dan yuqori lavozim)" },
  { "front": "社長 (shachō)", "back": "korxona boshlig‘i" },
  { "front": "動物 (dōbutsu)", "back": "jonivor, hayvon" },
  { "front": "馬 (uma)", "back": "ot" },
  { "front": "へえ (hē)", "back": "A?! (hayratlanish hissini ifodalovchi ibora)" },
  { "front": "それは おもしろいですね (sore wa omoshiroi desu ne)", "back": "Qiziq-a?" },
  { "front": "なかなか (nakanaka)", "back": "sira, hech (inkor gapda qo‘llaniladi)" },
  { "front": "牧場 (bokujō)", "back": "ferma" },
  { "front": "ほんとうですか (hontō desu ka)", "back": "Rostdanmi?" },
  { "front": "ぜひ (zehi)", "back": "albatta" },
  { "front": "ビートルズ (bītoruzu)", "back": "“Bitlz” – mashhur ingliz musiqa guruhi" }
],"dars19":[
  { "front": "のぼります (noborimasu)", "back": "chiqmoq, ko‘tarilmoq" },
  { "front": "[やまに～] ([yama ni~])", "back": "(toqqa chiqmoq)" },
  { "front": "泊まります (tomarimasu)", "back": "tunamoq" },
  { "front": "[ホテルに～] ([hoteru ni~])", "back": "(mehmonxonada tunamoq)" },
  { "front": "掃除します (souji shimasu)", "back": "tozalamoq" },
  { "front": "洗濯します (sentaku shimasu)", "back": "kir yuvmoq" },
  { "front": "練習します (renshuu shimasu)", "back": "mashq qilmoq" },
  { "front": "なります (narimasu)", "back": "bo‘lmoq" },
  { "front": "眠い (nemui)", "back": "uyqisiramoq" },
  { "front": "強い (tsuyoi)", "back": "kuchli" },
  { "front": "弱い (yowai)", "back": "kuchsiz" },
  { "front": "調子がいい (choushi ga ii)", "back": "o‘zini yaxshi his qilmoq; soz" },
  { "front": "調子が悪い (choushi ga warui)", "back": "o‘zini yomon his qilmoq; nosoz" },
  { "front": "調子 (choushi)", "back": "kayfiyat, holat" },
  { "front": "ゴルフ (gorufu)", "back": "golf (～を します: golf o‘ynamoq)" },
  { "front": "相撲 (sumou)", "back": "sumo kurashi" },
  { "front": "パチンコ (pachinko)", "back": "o‘yin avtomati, pachinko (～を します: pachinko o‘ynamoq)" },
  { "front": "お茶 (ocha)", "back": "choy" },
  { "front": "日 (hi)", "back": "kun" },
  { "front": "一度 (ichido)", "back": "bir marta" },
  { "front": "一度も (ichidomo)", "back": "bir marta ham, hech, sira (inkor gapda qo‘llaniladi)" },
  { "front": "だんだん (dandan)", "back": "asta-sekin, tobora" },
  { "front": "もうすぐ (mousugu)", "back": "tez orada" },
  { "front": "おかげさまで (okagesamade)", "back": "sharofatingiz bilan" },
  { "front": "乾杯 (kanpai)", "back": "Qani, oldik (qadah)" },
  { "front": "実は (jitsu wa)", "back": "ochig‘i, rostini aytsam" },
  { "front": "ダイエット (daietto)", "back": "parhez (～を します: parhez qilmoq)" },
  { "front": "何回も (nankai mo)", "back": "bir necha marotaba" },
  { "front": "しかし (shikashi)", "back": "lekin" },
  { "front": "無理 [な] (muri [na])", "back": "imkoni yo‘q (narsa), ilojsiz (narsa)" },
  { "front": "体にいい (karada ni ii)", "back": "sog‘liqqa foyda" },
  { "front": "ケーキ (keeki)", "back": "tort, pirojniy" },
  { "front": "葛飾北斎 (Katsushika Hokusai)", "back": "Katsushika Hokusay (1760 - 1849), Edo davrining yetuk rassomi" }
],"dars20":[
  { "front": "要ります (irimasu)", "back": "kerak bo‘lish, zarur bo‘lish" },
  { "front": "[ビザが～] ([biza ga~])", "back": "(viza kerak)" },
  { "front": "調べます (shirabemasu)", "back": "tekshirmoq, qarab ko‘rmoq" },
  { "front": "直します (naoshimasu)", "back": "to‘g‘rilamoq, tuzatmoq" },
  { "front": "修理します (shuuri shimasu)", "back": "tuzatmoq, ta’mirlamoq" },
  { "front": "電話します (denwa shimasu)", "back": "qo‘ng‘iroq qilmoq, telefon qilmoq" },
  { "front": "僕 (boku)", "back": "men (わたしning og‘zaki shakli, odatda erkak kishi qo‘llaydi)" },
  { "front": "君 (kimi)", "back": "sen (あなたning og‘zaki shakli, odatda erkak kishi qo‘llaydi)" },
  { "front": "～君 (～kun)", "back": "(～さんning og‘zaki shakli, odatda yoshi kichik yoki mavqei yuqori bo‘lmagan erkak kishilarning ismiga qo‘shib qo‘llaniladi)" },
  { "front": "うん (un)", "back": "ha, mayli, xo‘p (はいning og‘zaki shakli)" },
  { "front": "ううん (uun)", "back": "yo‘q (いいえning og‘zaki shakli)" },
  { "front": "サラリーマン (sararīman)", "back": "korxona xodimi" },
  { "front": "ことば (kotoba)", "back": "so‘z, til" },
  { "front": "物価 (bukka)", "back": "narx-navo" },
  { "front": "着物 (kimono)", "back": "kimono (yapon milliy kiyimi)" },
  { "front": "ビザ (biza)", "back": "viza" },
  { "front": "初め (hajime)", "back": "boshi(da)" },
  { "front": "終わり (owari)", "back": "oxiri(da)" },
  { "front": "こっち (kocchi)", "back": "bu yer, bu yoqqa (こちらning og‘zaki shakli)" },
  { "front": "そっち (socchi)", "back": "o‘sha yer, o‘sha yoqqa (そちらning og‘zaki shakli)" },
  { "front": "あっち (acchi)", "back": "u yer, u yoqqa (あちらning og‘zaki shakli)" },
  { "front": "どっち (docchi)", "back": "qayer, qayoqqa (どちらning og‘zaki shakli)" },
  { "front": "この間 (kono aida)", "back": "yaqinda (vaqtga nisbatan), o‘tgan safar" },
  { "front": "みんなで (minna de)", "back": "hammamiz birga" },
  { "front": "～けど (～kedo)", "back": "~u / yu, ~. ; ~, lekin, ~. (が ning og‘zaki shakli)" },
  { "front": "国へ帰るの？ (kuni e kaeru no?)", "back": "Vataningizga qaytasizmi?" },
  { "front": "どうするの？ (dou suru no?)", "back": "Endi nima qilasiz?" },
  { "front": "どうしようかな。 (dou shiyou kana?)", "back": "Nima qilsak ekan-a?" },
  { "front": "よかったら (yokattara)", "back": "Mumkin bo‘lsa~." },
  { "front": "いろいろ (iroiro)", "back": "turli, har xil (bu yerda 'ravish' bo‘lib kelgan. いろいろ 10-darsda 'sifat' bo‘lib kelgan)" }
]
}